搞公投脫 中華民族 消毒 你是否中華民族 ？？

是 正評
否 負評

中華民族姐係華人？
我覺得華人就好似西人咁
係個統稱
只不過成日比中共騎劫
反而我覺得香港/台灣先係正宗中華民族
中華人民共和國依加只剩低雜種
文革六四已經將中華人民共和國既文明洗得一乾二淨

根本無所謂中華民族，中華民族只係民初統治者合理化自己支配其他民族土地既手段。
利申：支持民族自決

agger 明明應該由我地傳承

其實真係無中華民族 個名係用黎統一 用黎統治人民用 好似一個信仰甘

投你老母

點解咁多分化post

不要中華

要正統華夏

寧願放棄領土都唔要胡漢混雜

我地百越族人領土就係閩粤

支持自創香港族

根本所謂中華民族只都係當年一條姓孫嘅染頭自創

正你老母宗！

乜嘢人喺「中華民族」你知唔知先？

「中華民族」一詞喺包括漢族、蒙古族、回族、藏族、維吾爾族、苗族、彝族、壯族、布依族、朝鮮族、滿族、侗族、瑤族、白族、土家族、哈尼族、哈薩克族、傣族、黎族、傈僳族、佤族、佘族、拉祜族、水族、東鄉族、納西族、景頗族、柯爾克孜族、土族、達斡爾族、仫佬族、羌族、布朗族、撒拉族、毛南族、仡佬族、錫伯族、阿昌族、普米族、塔吉克族、怒族、烏茲別克族、俄羅斯族、鄂溫克族、德昂族、保安族、裕固族、京族、塔塔爾族、獨龍族、鄂倫春族、赫哲族、門巴族、珞巴族、基諾族、高山族及「未識別民族」。

你點撚樣正宗門巴族呀? 又點撚樣正宗「未識別民族」呀？

傳你老母承！

乜嘢人喺「中華民族」你知唔知先？

「中華民族」一詞喺包括漢族、蒙古族、回族、藏族、維吾爾族、苗族、彝族、壯族、布依族、朝鮮族、滿族、侗族、瑤族、白族、土家族、哈尼族、哈薩克族、傣族、黎族、傈僳族、佤族、佘族、拉祜族、水族、東鄉族、納西族、景頗族、柯爾克孜族、土族、達斡爾族、仫佬族、羌族、布朗族、撒拉族、毛南族、仡佬族、錫伯族、阿昌族、普米族、塔吉克族、怒族、烏茲別克族、俄羅斯族、鄂溫克族、德昂族、保安族、裕固族、京族、塔塔爾族、獨龍族、鄂倫春族、赫哲族、門巴族、珞巴族、基諾族、高山族及「未識別民族」。

你點撚樣傳承門巴族呀? 又點撚樣傳承「未識別民族」呀？

港大CAMPUS TV全記錄足本:

【政政博覽：揭幕論壇 －「身份謎思 香港民族還是中華民族？」 】

唔係，中華民族包括滿蒙藏壯維苗⋯⋯係令民國以民族國家姿態繼承清帝國建構出嚟嘅「民族」。

喺梁啓超

佢胡混一氣將西方理論抄d唔抄d, 再扭曲, 目的喺要食晒其他被前清國壓迫民族既領土

法西斯概念

我地百越族人係閩粤傳承4000年

胡漢都唔撚關我地事

華你老母夏！

劉仲敬《中國漥地》導讀：內亞史觀瓦解「中華民族」及「中華帝國」共同想像？

現時在漢字知識界廣為流傳談論的《中國漥地》，香港人卻普遍不知此書，為免香港成為新的「文化秩序漥地」(aka文化沙漠)，真係要談論一下，起碼大家都得個知字，知道香港以外世界係做緊乜，唔會完全唔知發生乜事 (不論你同意劉仲敬與否)。

【關於歷史研究的特性】
歷史研究唔同科學研究。數學、物理、化學呢D , 四千年前同今天, 宇宙運作規律大約係一樣。雖然如此，科學界今日也仍有很多「假說」, 數學也有「猜想」，何況歷史呢？

歷史研究有其特別限制。寫SOURCE (古史書)條友就死左, 死無對證，而古史書有好多時係加插神話 (見顧頡剛既「累層說」), 有時又會因政治原因誇大 (如邪馬台國真正位置與《三國誌》記錄)。

所以高階既歷史研究, 同中學生睇既歷史教科書或大學生寫ESSAY唔同, 係有好多推理, 以邏輯判斷古史書中乜野係真, 乜野係假。不止劉仲敬, 近乎所有歷史學者既研究論文都係推理黎。

佢本身就係做SOURCE嗰個, 如大部份史學家同意呢個說法, 寫入教科書 (低階歷史課本), 引用個SOURCE就係佢。

歷史研究係咪任意推理呢？其實唔係, 而係要物證輔助。考古學所搵到既文物, 加以科學方法測定年份, 就係佐證。事件發生既地理位置, 各民族史書相符/不符既地方, 參照比對。另一方面，歷史學家也會考慮古代事件發生時，相關地區的氣候及溫度、古代海洋範圍與海岸線、古代山嶺高度 (均可能與現在很不同)，而推論否有可能發生某些事件 (如商隊路線、聚居地、遷徙等)。

什麼是「內亞」、「內亞史觀」與「歐亞草原」？

「內亞」(Inner Asia)的概念最早由德國著名地理學家弗裡德里希·威廉·克里斯蒂安·卡爾·費迪南·馮·洪堡（Friedrich Wilhelm Christian Carl Ferdinand von Humboldt）提出。在近代，雖然西方歷史學界對確切範圍有不同說法，但大約是指東起亞洲東北部海岸線，西抵裡海的廣闊地域上的區域。

弗裡德里希·威廉·克里斯蒂安·卡爾·費迪南·馮·洪堡 (1767－1835）

 以洪堡命名的洪堡大學中的威廉·馮·洪堡像

「內亞」的地理特徵是草原地型，其中沒有地理障礙，令馬車商隊能快速通過。「內亞」史觀認為，在西方大航海時代開始前，歐洲與遠東文明交流的通道就是「歐亞草原」(Eurasian Steppe)，而該地帶的文化區域出現很多共有特徵。

 內亞草原地圖 (Encyclopedia Britannica)

 內亞草原一景

劉仲敬的歷史觀點並不是近年才出現。內亞史研究及相關考古早於100年前已在西方學術界開始。

日本歷史學者在清末提出《元清非中國論》 (或稱《滿蒙非中國論》)，與梁啓超的「中華民族」針鋒相對，但卻不違反章太炎驅逐「滿洲賤種」的「中國民國」想像。另一方面，在19世紀末至20世紀初，法國學者拉克伯里（Terrien de Lacouperie）及瑞典考古學家安特生（Johan Gunnar Anderson）等考古學家據其考古發現，提出「中國古代文明西來說」，與華夏知識界激辯。西方對有關的考古發現自1930年代開始就走向沉寂。與100年前的西方主張不同，劉仲敬並不是單純依據彩陶考古為證據，還依據馬拉車等技術為佐證及數千年不斷重覆的秩序科技由北南傳情況為歸納邏輯推論。

1940年代，由錢穆提出的「大中華史觀」則因國民黨政府的全力支持，開始在漢語地區知識及教育界處於壟斷地位。二戰後，日本《元清非中國論》研究沉寂，而歐美學者則開始內亞歷史研究。1980年代開始，美國《新清學派》學者通過對滿語文獻檔案的研究，發現清國皇帝從1630年代至約18世紀塑造出滿族的身份認同，並同時運用內亞及儒家的統治模式精明地操縱他們的臣民。過往「內亞史觀」的研究大都是由歐美日學者所做，少有漢語學者研究內亞史觀，也少有漢字研究或譯本廣為流傳，故漢字地區一直忽略了「內亞史觀」的重要性。

近年，除了台灣八旗文化翻譯日本歷史學家岡田英弘及其妻宮脇淳子的內亞史觀滿蒙史著作外，較廣為人知的有劉仲敬 (四川大學世界史碩士、武漢大學歷史學院博士候選人) 以漢字寫成的內亞史觀歷史研究著作。劉仲敬以出生於「中國」的身份，以漢字為媒介，向漢語使用者提出了把內亞史觀及視角應用於「中國」歷史及「中華民族」建構/解構上，衝擊了一直對錢穆「大中華史觀」及梁啓超「中華民族」深信不疑的漢字使用群體。

歐亞草原對解釋東亞的歷史演變具有啟發性的意義。「內亞史觀」提供了與錢穆於1940年代提出的「大中華史觀」不同的及更擴闊的視角，以及更合理的歷史解釋。傳統「大中華史觀」者的歷史印象地圖由東亞關內支那大陸，提升擴闊至整個內亞。「大中華史觀」把東亞關內支那大陸視為一個偶有外族入侵的半封閉系統，而「內亞史觀」則重視內亞對東亞關內支那大陸的交流與影響。

就東亞支那大陸的古代歷史演變而言，不斷出現一個由北方民族向南方攻入的情況。劉仲敬認為，使用「內亞史觀」及「歐亞草原」特性，輔以科技傳播及時間差的考古證據，可以解釋這種情況。

劉仲敬稱「歐亞草原」為「陸海」。「到了蒙古帝國建立前夜，內亞這個陸海，其流動速度已經超過了東西兩個方向的各個帝國內部的交流速度，包括服裝、文化、歌謠這此東西，傳播速度是非常之快的。原因也很簡單，通過這條線，人口少，而且障礙少，你如果從大同或者北京出發，一路向西走到烏克蘭邊境利維夫，基本上順風順水。一枝比較精幹的馬隊，短則三、四十天，最長也就用三個月，基本上可以走完歐亞大陸中間最核心的這條路徑。」(《中國窪地》，頁119)

基於考古學的發現(包括壁畫及文物的測定作成時間順序及出土地區)，劉仲敬認為人類先進的原發文明及技術均是首先出現於西亞新月沃地及東地中海一帶，再經由「歐亞草原」傳播至古支那西北至東北地區。地理上，支那北方的民族位處這「歐亞草原」的東邊出口，故能首先掌握這些先進由西方傳入的技術，並以此攻滅南方文明科技較低的人口。劉仲敬指殷商的馬拉車作戰技術、趙武靈王的胡服騎射、秦漢的騎兵作戰、編制及攻城車技術、內亞武士的戰鬥技術等，都有考古證據證明這條文明技術輸入路線。

 馬拉車作戰考古鑲嵌畫 (公元前2700年)

 亞述攻城車壁畫 (公元前3000年)

「文明不斷向東擴張的真實次序大致上有兩條線索。一條線索從兩河流域越過中亞，從塔里木盆地(Tarim Basin)漸漸向中原蔓延。這一條線索非常重要，因為它帶來了許多核心技術，例如戰車和祭祀技術 (按：古代軍事組織技術)。殷商王國的戰車技術和美索不達美亞的戰車技術是極度相似的，而且這個王朝在它剛剛建立的初期，就是憑著戰車技術威震周圍的各邦，而各邦似乎沒有相應的技術…這些事實，如果按照技術擴散的一般規律來說，等於是暗示，要麼殷商本身有西來的來源，要麼它通過間接傳播的方式，優先於其他部族接受了兩河流域的文明成果，使它比更東方和四周的各個文明群體佔有了極大的優勢。

這條線索的路線並沒有我們想像的那麼難走，因為古地中海延伸的範圍，比現在的要大得多，在史前時代，地中海往東，裏海、鹹海這一系列鹹水湖都曾經是古地中海的一部份，而當時的喜馬拉雅山也不像現在這樣高，中亞氣候沒有像現在這樣乾旱，通過塔里木盆地這條路線不像現在這樣難走。」

因此，中原史書稱北方入侵者為「野蠻人」，其實並不野蠻，而是因地理位置優勢而習得高度文明、文化及科技力。

劉仲敬認為強大武力代表的是背後擁有先進技術力。「蒙古部落不是郭嵩燾他們想像的那些野蠻人，他們是英國人以前的英國人。如果英國人是海洋的主人，那麼蒙古部落和類似的遊牧部落就是內亞大草原(內亞海洋)的主人。你說他們僅憑武力是錯誤的。武力不是從天上掉下來的，而是需要技術，蒙古人的騎射技術、馬鎧技術、連環弓技術，都是中世紀的先進技術，需要大批工匠形式整個生產鏈。…儘管宋金戰爭中也開始使用火器，但宋人使用的火器，效率不夠高，口徑不夠大，打垮襄陽城的那種超級大炮是伊斯蘭教的技師搞出來的，在技術上講比宋人的火炮要先進。」(《中國窪地》，頁148-149) (按：火炮的口徑取決於鍊金術的先進程度)

 美國的F-22戰機。武力不是從天上掉下來的。強大武力代表的是背後擁有先進技術力、科研及經濟基礎

除了北方的遊牧民族外，劉仲敬亦緩引中原地區與百越地區的考古墓葬出土文物，透過比較陪葬玉器的數量及精緻度、屍體骨骼的殘缺程度，論證古百越人比古華夏享受更文明的生活。這種情況至秦獲得較高的西來秩序後，南侵而中止。

至大航海時代後，西方文明的輸入點由支那北方轉變為南方海路。劉仲敬認為仍沒有改變「西方向支那輸出的文明科技秩序，遠遠多於支那向西方輸出的文明科技秩序」的情況。

「內亞史觀」或導致「中華民族」身份認同瓦解

「大中華史觀」的要點是「中國」具有五千年文明歷史，自黃帝開始不同「朝代」(包括元、清)傳承不斷至今。古「中國」是與古埃及、古巴比倫及古印度在文明程度上並駕齊驅的「四大文明古國」，甚至一度有人口紅利經濟稍為超前，只是近代的科技衰落稍為落後，「中國人」有能力反超前西方云云。這種史觀也是近年習近平提出「中華民族偉大復興」、奉行擴張軍國主義及偷竊西方技術 (自己發明不了)的原因。

然而，「內亞史觀」卻論證支那的技術一直是整體低於西方，並一直是技術淨輸入地區。

「為什麼四大文明古國這個敍事體系非打破不可？就是因為，一方面，它在實證方面的正確性跟「非洲中心論」是差不多的，它是為了挽救當事人的自尊心而不惜歪曲史實的做法。….歷史解釋是有層次性的：所有事實都是可以做不同解釋的，而且完全可以解釋到立意完全相反。但是，你不能夠抹殺或者是推翻已經知道的事實。而非洲中心論的學說或四大文明古國的學說，都是嚴重破壞了已知的無法推翻的考古學和遺傳學的史實」(《中國窪地》，頁160)

「從現在發現的這些考古資料可以看出，沒有四大文明古國或者是非洲中心論所暗示那種文明一律平等、多元文化一律平等的依據。文明擴散是有明顯等差性的，它像一個同心圓，從一個中心向四面八方蔓延。中國，或者說東亞大陸地區，在這個蔓延的過程中是明顯落在後頭的。這個遲滯性，一直影響到後來的幾千年都沒有改變。」(《中國窪地》，頁161)

在國際史學研究中，華夏文明在歷史上並不高等，盲目認同「中華民族」身份有何益處？

「大中華史觀崩潰」也是「中國」的崩潰

「內亞史觀」亦重新審視遼金元清的性質。劉仲敬認為遼金元清是不同於「中國」，而是以內亞為核心的「內亞雙元帝國」。

「(遼金元清對漢人)定居地帶實行郡縣化的統治。按照當地的習慣法，用儒家士大夫的政治體制來統治它。這個體系類似於後來的英國統治印度的大英帝國體系。然而中原王朝方面的歷史記載，基本把這兩半割裂開來，而且把東亞的一半看得非常重要，實際上從政權本身來說，內亞那一半毫無疑問是重要得多。滿清帝國的統治重心是什麼？不是禮部，而是理藩院，理藩院重要得多。準噶爾戰爭是清朝最核心的、關係到命運存亡的戰爭；它跟朝鮮，跟俄羅斯，跟內亞各部族之間的交涉，是清代皇帝用滿語跟他自己的核心大臣進行的，漢大臣無法介入。而尼布楚條約，是只有滿文而沒有漢文的。從滿州皇帝的角度來看，南方的十八省其實就是英印帝國的印度，屬於被統治、被征服的土地，是把他們的錢拿出來供養這些部族武士的降虜。他容忍、沿用南方的行政制度即郡縣制繼續存在，僅僅因為這是最省事的方法。這是多元帝國利用習慣法來降低統治成本的慣例。…郡縣制這種統治結構是異常單調的，可以說是按照一個機械化程序自動展開就可以了，基本上影響不了政局的核心。」(《中國窪地》，頁127-128) (按：有如英國政府在香港設理民府、鄉議局等管理新界地區)

「而政局的核心，涉及到最關鍵的問題，也就是繼承權和法統的問題，則是依靠部落傳統產生出來的。像蒙古帝國，即使是忽必烈以後的元朝，一定程度上背離了蒙古傳統以後，它仍然可以出現皇族的兩支達成協議、輪流執政的情況，今天這一支的後代執政，下一屆皇帝又恢復到另一支的後代，這種做法在日本天皇和歐洲的封建君主中其實是非常常見的。然而這在中原王朝是不可能的。」(《中國窪地》，頁128)

 1905年的清國致英國國書是以滿文寫成
Amba Daicing Gurun (大草原勇士之國)
Amba Yeng Gurun (大英國)

如果清國事實是「內亞帝國」而非「中華帝國」，那麼中華民國就沒有資格佔據西藏、蒙古、新疆、滿洲等關外之地 (劉仲敬稱之為「諸亞」)。劉仲敬認為《宣統帝退位詔書》的「仍合滿、漢、蒙、回、藏五族完全領土，為一大中華民國。」是指按中華民國應按當時遠東條約體系所認可的某種獨聯體、聯邦或邦聯形式的國家模式 (即清國理藩院與禮部區別分治的現代版)，而非大一統的模式。

《宣統帝退位詔書》

「中華民族」的民族發明方式，也可同樣用於支那內部各民族上實現獨立

既然在現代並沒有必要理由盲目認同「中華民族」身份，「中國」概念也是可以崩遺，則支那關內中原地區(「諸夏」) 的住民又應以何種身份認同及以何種形式存在呢？劉仲敬認為，既然梁啓超半桶水抄襲西方民族發明模式而發明的「中華民族」也可以接受認同的話，那麼諸夏為何不可以按照同樣的民族發明模式而發明不同民族，進而建立民族國家呢？

劉仲敬沒有提及或區分「百越」，但當然同樣的民族發明模式地可以用於百越民族發明及建立民族國家。

這種按照西方民族發明模式而建立的國家 (即等同「中華民族」的發明方式)，甚至可以被賦予西方式的國家名字：吳越尼亞、巴蜀利亞 (Basuria)、湖湘利亞、江淮利亞、贛尼士蘭、荊楚利亞、坎通尼亞 / 廣東尼亞 (Cantonia)、桂尼士蘭、大不列滇等。

 按「中華民族」的發明方式可以同樣發明不同民族國家

劉仲敬進一步認為，上海更加可以因為19世紀末的上海公共租界工部局、曾經維護獨立城邦戰爭與遠東條約體系的歷史，按照相似的民族發明，建立上海自由邦。

 上海公共租界工部局旗

好明顯我係唔清楚呢個concept